\chapter {Trappes, interruptions et périphériques}
  \label{chap:trap}

Lorsqu'il exécute un processus, un processeur effectue la boucle classique~:
lire une instruction, avancer le compteur ordinal, exécuter l'instruction,
et recommencer.
Mais il y a des événements pour lesquels le contrôle d'un programme
utilisateur doit être transféré au noyau au lieu d'exécuter
l'instruction suivante.
Ces évènements sont par exemple un périphérique signalant
qu'il réclame de l'attention,
un programme utilisateur faisant quelque chose d'illégal (par exemple
faisant référence à une adresse virtuelle pour laquelle il n'existe pas
d'entrée de la table des pages) ou un programme utilisateur demandant
un service au noyau à l'aide d'un appel système.
Traiter ces évènements engendre trois défis principaux~:
1) le noyau doit s'arranger pour qu'un processeur bascule du mode utilisateur
vers le mode noyau (puis inversement)~; 2) le noyau et les périphériques doivent
coordonner leurs activités parallèles~; et 3) le noyau doit comprendre
l'interface des périphériques.
Résoudre ces trois défis nécessite une compréhension détaillée du matériel
et une programmation soignée, et peut opacifier le code du noyau.
Ce chapitre explique comment xv6 aborde ces trois défis.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Appels système, exceptions et interruptions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Appels système, exceptions et interruptions}
  \label{sec:appels_systemes_exceptions_et_interruptions}

Le contrôle doit être transféré d'un programme
utilisateur au noyau dans trois cas. Premièrement, un appel système~:
lorsqu'un programme utilisateur demande un service
au système d'exploitation, comme nous l'avons vu à la fin du chapitre précédent.
Deuxièmement, une \emph{exception}~: lorsqu'un programme effectue
une action interdite.
Les exemples d'actions interdites incluent la division par zéro, une tentative
d'accès à la mémoire alors que l'entrée de la table des pages
n'est pas présente, etc.
Troisièmement, une \emph{interruption}~: lorsqu'un périphérique génère un signal
pour réclamer l'attention du système
d'exploitation. Par exemple, la puce d'horloge peut générer une interruption
toutes les 100~ms pour permettre au noyau d'implémenter le partage
des ressources, ou lorsque le contrôleur de disque a lu un bloc,
il génère une interruption pour informer
le système d'exploitation que le bloc est prêt à être récupéré.

Plutôt que laisser les processus gérer certaines interruptions, le noyau
les traite toutes car, dans la plupart des cas, seul le noyau possède
les privilèges et états\ndtshort{Le noyau connaît l'ensemble des
requêtes en cours et en attente.}
requis.
Par exemple, dans le but de découper temporellement les processus en réponse
aux interruptions de l'horloge, le noyau doit être impliqué, ne serait-ce que
pour forcer les processus non coopératifs à libérer le processeur.

Pour tous ces cas, le système doit être conçu afin de respecter
le déroulement suivant : le système doit sauvegarder les registres du processeur
pour une reprise ultérieure transparente ;
le système doit être
exécuté dans le noyau ; le système doit choisir un emplacement pour que le noyau
puisse commencer à s'exécuter ; le noyau doit être capable de récupérer
les informations à propos de l'évènement, comme par exemple les arguments
de l'appel système ; tout doit être effectué de façon sécurisée~;
le système doit maintenir l'isolation entre les processus utilisateurs
et le noyau.

Pour atteindre cet objectif, le système d'exploitation doit connaître
en détail la manière dont le matériel prend en compte les appels système,
les exceptions et les interruptions.
Dans la plupart des processeurs, ces trois évènements sont gérés par le même
mécanisme matériel.
Par exemple, sur le x86, un programme demande un appel système en générant
une interruption par l'utilisation de l'instruction \codestyle{int}.
De façon similaire, les exceptions génèrent également une interruption.
Ainsi, si le système d'exploitation sait gérer
les interruptions, il peut gérer de même les appels système et les exceptions.

Le schéma de base est le suivant. Une interruption arrête la boucle normale
du processeur et commence l'exécution d'une nouvelle séquence appelée
\emph{gestionnaire d'interruptions}.
Avant de démarrer le gestionnaire d'interruptions, le processeur sauvegarde
ses registres, afin que le système d'exploitation puisse les restaurer après
avoir terminé le traitement de l'interruption.
Un défi de la transition vers et depuis le gestionnaire d'interruptions est que
le processeur doit basculer du mode utilisateur au mode noyau, puis inversement.

Un mot sur la terminologie~:
bien que le terme officiel de x86 soit exception, xv6 utilise
principalement le terme
\emph{trappe} car il s'agit du terme employé par le PDP11/40 et est
donc le terme Unix conventionnel.
De plus, ce chapitre utilise indifféremment les termes trappe et interruption,
mais il est important de se souvenir que les trappes sont provoquées par
le processus courant s'exécutant sur le processeur
(le processus fait par exemple
un appel système et il en résulte une trappe) alors que les interruptions 
sont provoquées par les périphériques et peuvent ne pas avoir de rapport avec
le processus en cours d'exécution.
Par exemple, un disque peut générer une interruption lorsqu'il a fini
de récupérer un bloc pour un processus, mais au moment de l'interruption,
un autre processus pourrait être en cours d'exécution.
Cette propriété des interruptions rend les raisonnements plus délicats
que pour les trappes, car les interruptions arrivent en même temps que d'autres
activités.
Les interruptions comme les trappes reposent toutefois
sur le même mécanisme pour
transférer de façon sécurisée le contrôle entre modes utilisateur et noyau,
ce dont nous allons discuter dans la suite.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Protection du x86
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Protection du x86}
  \label{sec:protection_du_x86}


Le x86 dispose de 4 niveaux de protection, numérotés de 0 (privilèges maximum)
à 3 (privilèges minimum).
En pratique, la plupart des systèmes d'exploitation n'utilisent que
deux niveaux~: 0 et 3, qui sont donc appelés respectivement \emph{mode noyau}
et \emph{mode utilisateur}.
Le niveau de privilèges courant, avec lequel le x86 exécute les instructions,
est indiqué par le champ CPL du registre \registre{cs}.

Sur le x86, les gestionnaires d'interruptions sont définis dans
la table des descripteurs d'interruption ou IDT
(\emph{Interrupt Descriptor Table\/}).
La table IDT a 256 entrées,
chacune indiquant les valeurs de \registre{cs} et \registre{eip}
à utiliser pour traiter l'interruption correspondante.

Pour effectuer un appel système sur le x86, un programme utilise l'instruction
\codestyle{int n} où \codestyle{n} représente l'index dans la table IDT.
L'instruction \codestyle{int} effectue les étapes suivantes~:
\begin{itemize}
  \item{
    chercher le \codestyle{n}\up{ème} descripteur de IDT, où \codestyle{n} est
    l'argument de \codestyle{int} ;
  }
  \item{
    vérifier que CPL (dans \registre{cs}) $\leq$ DPL, où DPL représente
    le niveau de privilèges du descripteur ;
  }
  \item{
    sauvegarder \registre{esp} et \registre{ss} dans les registres internes
    du processeur, mais uniquement si le niveau de privilèges du sélecteur
    de segment cible PL $<$ CPL ;
  }
  \item{
    charger \registre{ss} et \registre{esp} à partir du descripteur de segment
    de tâche ;
  }
  \item{
    empiler \registre{ss} ;
  }
  \item{
    empiler \registre{esp} ;
  }
  \item{
    empiler \registre{eflags} ;
  }
  \item{
    empiler \registre{cs} ;
  }
  \item{
    empiler \registre{eip} ;
  }
  \item{
    mettre à 0 le bit IF du registre \registre{eflags}, mais uniquement dans
    le cas d'une interruption ;
  }
  \item{
    mettre les valeurs issues du descripteur dans
    \registre{cs} et \registre{eip}.
  }
\end{itemize}

L'instruction \codestyle{int} est une instruction complexe, et on pourrait
se demander si toutes ces actions sont nécessaires. Par exemple, la vérification
CPL~$\leq$~DPL permet au noyau d'interdire les appels à \codestyle{int}
sur des entrées inappropriées de la table IDT comme les routines d'interruption
de périphériques.
Pour qu'un programme utilisateur puisse exécuter \codestyle{int}, le DPL de
l'entrée de la table IDT doit valoir 3.
Si le programme utilisateur n'a pas les privilèges appropriés,
alors l'instruction \codestyle{int} se soldera par un \codestyle{int 13},
qui correspond à une erreur fatale\ndtshort{Le nom exact de l'erreur
relevée par le processeur est
\emph{general protection fault}.}.
De même, l'instruction \codestyle{int} ne peut pas utiliser
la pile utilisateur pour sauvegarder des valeurs, car le processus pourrait
ne pas avoir de pointeur de pile valide~; à la place, le matériel utilise
la pile spécifiée dans le segment de tâche, qui est défini par le noyau.

\begin {figure}[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [height=5cm] {\figpath{intkstack.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Pile noyau après l'instruction \codestyle{int}.}
  \label{fig:intkstack}
\end {figure}

La figure \ref{fig:intkstack} montre la pile à la fin de l'instruction
\codestyle{int} avec un changement de niveau de privilèges
(le niveau des privilèges dans le descripteur est plus bas que le CPL).
Si l'instruction \codestyle{int} ne nécessitait pas de changement
de niveau de privilèges, le x86 ne sauvegarderait pas \registre{ss}
et \registre{esp}.
Dans les deux cas, \registre{eip} pointe sur l'adresse spécifiée dans
la table des descripteurs et l'instruction à cette adresse sera
la prochaine instruction à exécuter et la première instruction du gestionnaire
pour \codestyle{int n}.
C'est au système d'exploitation d'implémenter ces gestionnaires,
et nous allons voir ci-après ce que fait xv6.

Un système d'exploitation peut utiliser l'instruction \codestyle{iret} pour
revenir d'une instruction \codestyle{int}.
\codestyle{Iret} dépile les valeurs sauvegardées par \codestyle{int}
et continue l'exécution à partir de la valeur restaurée de \registre{eip}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Le premier appel système
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code~: Le premier appel système}
  \label{sec:code_le_premier_appel_systeme}

Le chapitre \ref{chap:first} s'est terminé avec une demande d'appel système
dans \fichier{initcode.S}
(page~\pageref{explication-premier-appel-systeme}).
Revoyons cela [\xvline{initcode.S:/T_SYSCALL/}].
Le processus a empilé les arguments pour un appel à \xvf{exec} et stocké
le numéro de l'appel système dans \registre{eax}.
Ce numéro correspond à l'entrée dans le tableau
des appels système, un tableau de pointeurs sur fonction
[\xvline{syscall.c:/syscalls/}].
Il faut faire en sorte que l'instruction \codestyle{int} fasse basculer
le processeur du mode utilisateur au mode noyau, que le noyau fasse appel à
la bonne fonction du noyau (c'est-à-dire \xvf{sys\_exec}) et que le noyau
puisse récupérer les arguments pour \xvf{sys\_exec}.
Les prochaines sections décrivent comment xv6 organise cela pour
les appels système, puis nous verrons qu'il est possible de réutiliser
le même code pour les interruptions et les exceptions.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Gestionnaire de trappes (partie assembleur)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code~: Gestionnaire de trappes (partie assembleur)}
  \label{sec:code_gestionnaire_de_trappes_partie_assembleur}

Xv6 doit configurer le x86 pour faire quelque chose de sensé lorsqu'il
rencontre une instruction \codestyle{int}, qui provoquera la génération
d'une trappe par le processeur.
Le x86 permet 256 interruptions différentes.
Les interruptions entre 0 et 31 sont réservées aux exceptions des applications,
comme les erreurs de division ou les tentatives d'accès à
une adresse mémoire invalide.
Xv6 lie les 32 interruptions matérielles à la plage 32-63 et utilise
l'interruption 64 comme interruption des appels système.

La fonction \xvfct{tvinit}{trap.c:/^tvinit/}, appelée depuis \xvf{main},
initialise
les 256 entrées de la table \codestyle{idt}.
L'interruption \codestyle{i} est gérée par le code à l'adresse indiquée par
\codestyle{vectors[i]}.
Chaque point d'entrée est différent, car x86 ne fournit pas le numéro de trappe
au gestionnaire d'interruptions.
Utiliser 256 gestionnaires différents est le seul moyen de distinguer
les 256 cas.

La fonction \xvf{tvinit} gère \codestyle{T\_SYSCALL}, la trappe d'appel système,
de façon spécifique~: elle indique que la porte\ndtshort{Dans la terminologie
x86, le mot \frquote{porte} (\emph{trap gate} ou simplement \emph{gate}) est
une entrée de la table des descripteurs d'interruption (IDT).}
est de type \frquote{trappe} en passant la valeur 1 comme deuxième argument.
Les portes de type \frquote{trappe} ne mettent pas à 0
l'indicateur \codestyle{IF}, permettant ainsi la prise en compte des
interruptions durant le traitement de l'appel système.

Le noyau fixe également le privilège de la porte d'appel système à
\codestyle{DPL\_USER}, ce qui permet à un programme utilisateur de générer
des trappes à l'aide d'une instruction explicite \codestyle{int}.
Xv6 ne permet pas aux processus de générer d'autres interruptions (comme
des interruptions de périphériques) avec \codestyle{int}~:
s'ils essayent, ils rencontreront une erreur fatale, qui sera redirigée
vers le vecteur 13.

Lors du changement du niveau de protection depuis le mode utilisateur vers
le mode noyau, le noyau ne doit pas utiliser la pile du processus utilisateur
puisqu'elle pourrait ne pas être valide.
Le processus utilisateur pourrait être malveillant ou avoir un bogue,
de sorte que le registre \registre{esp} utilisateur pourrait contenir
une adresse ne faisant pas partie de la mémoire du processus utilisateur.
Xv6 programme le x86 pour effectuer un changement de pile lors
d'une trappe en configurant un descripteur de segment de tâche par lequel
le matériel charge un sélecteur de segment de pile et une nouvelle valeur pour
\registre{esp}.
La fonction \xvfct{switchuvm}{vm.c:/^switchuvm/} sauvegarde l'adresse du sommet
de la pile noyau du processus utilisateur dans le descripteur de segment
de tâche.

Lorsqu'une trappe se produit, le processeur exécute les actions suivantes.
Si le processeur était en mode utilisateur, il charge \registre{esp} et
\registre{ss} depuis le descripteur de segment de tâche et empile les anciens
\registre{ss} et \registre{esp} sur la nouvelle pile.
Si le processeur était en mode noyau, rien de ceci ne se produit.
Ensuite,
le processeur empile les registres \registre{eflags}, \registre{cs}
et \registre{eip}.
Pour certaines trappes (comme par exemple un défaut de page), le processeur
empile aussi un mot d'erreur.
Le processeur charge ensuite \registre{eip} et \registre{cs} depuis la bonne
entrée de la table IDT.

Xv6 utilise un script Perl [\xvline{vectors.pl:1}] pour générer
les points d'entrée sur lesquels pointent les cases de la table IDT.
Chaque point d'entrée empile un code d'erreur si ce n'est pas
fait par le processeur,
empile le numéro d'interruption puis continue à \xvf{alltraps}.

\begin {figure}[t]
  \begin {center}
	  \includegraphics [height=10cm] {\figpath{trapframe.pdf}}
  \end {center}
  \caption {Contexte de trappe sur la pile noyau.}
  \label{fig:trapframe}
\end {figure}

\xvfct{Alltraps}{trapasm.S:/^alltraps/} continue de sauvegarder
les registres processeurs~: elle empile
\registre{ds},
\registre{es},
\registre{fs},
\registre{gs},
et les registres à usage général
[\xvline{trapasm.S:/Build.trap.frame/,/pushal/}].
Le résultat de cet effort est que la pile noyau contient maintenant
une structure \codestyle{struct trapframe} [\xvline{x86.h:/trapframe/}]
contenant les registres processeurs au moment de la trappe (voir figure
\ref{fig:trapframe}).
Le processeur empile
\registre{ss},
\registre{esp},
\registre{eflags},
\registre{cs} et
\registre{eip}.
Le processeur ou le vecteur de trappe empile un numéro d'erreur et
\xvf{alltraps} empile le reste.
Le contexte de trappe contient toutes les informations nécessaires
pour restaurer les registres processeurs du mode utilisateur lorsque le noyau
retournera au processus courant, afin que le processeur puisse continuer
l'exécution
exactement là où il était lorsque la trappe a commencé.
Souvenez-vous du chapitre \ref{chap:first}
(page~\pageref{explication-registres-pile-noyau})
où \codestyle{userinit}
construit un contexte de trappe \frquote{à la main} pour atteindre cet objectif
(voir figure \ref{fig:newkernelstack}, page~\pageref{fig:newkernelstack}).

Dans le cas du premier appel système, la valeur de \registre{eip}
sauvegardée\ndtshort{Le \registre{eip} sauvegardé par
l'instruction \codestyle{int}
dans \fichier{initcode.S}, juste avant l'étiquette \codestyle{exit}.}
est l'adresse de l'instruction juste après \codestyle{int}.
\registre{cs} contient le sélecteur de segment de code.
\registre{eflags} est le contenu du registre \registre{eflags} au moment
de l'exécution de l'instruction \codestyle{int}.
Durant la sauvegarde des registres à usage général, \xvf{alltraps}
sauvegarde aussi le registre \registre{eax} qui contient le numéro
de l'appel système pour que le noyau puisse l'utiliser ultérieurement.

Maintenant que les registres processeurs du mode utilisateur sont sauvegardés,
\xvf{alltraps} peut terminer la configuration du processeur pour exécuter
le code C du noyau.
Le processeur avait initialisé les sélecteurs \registre{cs} et \registre{ss}
avant d'entrer
dans le gestionnaire~; \xvf{alltraps}, quant à elle,
initialise \registre{ds} et \registre{es}
[\xvline{trapasm.S:/movw.*SEG_KDATA/,/.es/}].

Une fois les segments correctement initialisés, \xvf{alltraps} peut appeler
\xvf{trap}, le gestionnaire de trappe en C.
\xvf{Alltraps} empile \registre{esp}, qui pointe sur le contexte de trappe
fraîchement construit, pour être l'argument de \xvf{trap}
[\xvline{trapasm.S:/pushl..esp/}].
Puis elle appelle \xvfct{trap}{trapasm.S:/call.trap/}.
Après le retour de \xvf{trap}, \xvf{alltraps} dépile l'argument par
addition au pointeur de pile [\xvline{trapasm.S:/addl/}], puis commence
à exécuter le code à l'étiquette \xvf{trapret}.
Nous avons déjà suivi ce que faisait ce code dans le chapitre \ref{chap:first}
(page~\pageref{explication-de-trapret})
lorsque le premier processus utilisateur l'a exécuté pour sortir
vers l'espace utilisateur.
La même séquence se produit ici~: dépiler le contexte de trappe restaure
les registres du mode utilisateur, puis \codestyle{iret} fait
continuer l'exécution
dans l'espace utilisateur.

L'explication était jusqu'ici focalisée sur le traitement des trappes
alors que le processeur était en mode utilisateur,
mais les trappes peuvent également survenir lorsque le noyau s'exécute.
Dans ce cas, le matériel ne change pas la pile ni ne sauvegarde le pointeur
de pile et le sélecteur de segment de pile~; à part cela, le processeur
effectue les mêmes étapes
que pour une trappe depuis le mode utilisateur, et le même
code de gestion de trappe de xv6 s'exécute.
Lorsque \codestyle{iret} restaurera un \registre{cs} en mode noyau,
le processeur continuera son exécution en mode noyau.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Gestionnaire de trappes (partie C)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code~: Gestionnaire de trappes (partie C)}
  \label{sec:code_gestionnaire_de_trappes_partie_c}

Nous avons vu dans la dernière section que chaque gestionnaire initialise
un contexte de trappe puis appelle la fonction C \xvf{trap}.
\xvfct{Trap}{trap.c:/^trap!(/} se base sur le numéro de trappe matériel
\codestyle{tf->trapno} pour comprendre pourquoi il a été appelé ainsi que
ce qui doit être fait.
Si la trappe est \codestyle{T\_SYSCALL}, \xvf{trap} appelle le gestionnaire
d'appels système \xvf{syscall}.
Nous reverrons le test \codestyle{proc->killed} dans le chapitre
\ref{chap:sched}.

Après avoir vérifié s'il s'agit d'un appel système, \xvf{trap} vérifie
les interruptions matérielles (dont nous parlerons ci-après).
En plus des périphériques matériels connus, une trappe peut être provoquée par
une fausse interruption, une interruption matérielle non désirée.

Si la trappe n'est ni un appel système, ni un périphérique réclamant
de l'attention, \xvf{trap} suppose qu'elle a été provoquée par
un mauvais comportement (une division par zéro par exemple) par le code
exécuté au moment de la trappe.
Si le code qui a provoqué la trappe était un programme utilisateur, xv6 affiche
les détails sur ce programme, puis met \codestyle{proc->killed} à 1 pour
se souvenir de nettoyer le processus utilisateur.
Nous étudierons comment xv6 effectue ce nettoyage dans le chapitre
\ref{chap:sched}.

Si c'était le noyau qui était en cours d'exécution, il doit y avoir un bogue
du noyau~: \xvf{trap} affiche les détails à propos de cet
événement inattendu, puis appelle \codestyle{panic}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Appels système
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code~: Appels système}
  \label{sec:code_appels_systemes}

Pour les appels système, \xvf{trap} fait appel à
\xvfct{syscall}{syscall.c:/^syscall/}.
\xvf{Syscall} récupère le numéro de l'appel système
depuis le contexte de trappe,
qui contient le registre sauvegardé \registre{eax}, et parcourt la table
des appels système.
Pour le premier appel système, \registre{eax} contenait la valeur
\codestyle{SYS\_exec} [\xvline{syscall.h:/SYS_exec/}], et \xvf{syscall}
appelait la \codestyle{SYS\_exec}\up{ème} entrée du tableau
des appels système, ce qui correspond à faire appel à \xvf{sys\_exec}.

\xvf{Syscall} stocke la valeur de retour de la fonction de l'appel système
dans \registre{eax}.
Lors du retour de trappe dans l'espace utilisateur, elle va charger
les valeurs depuis \codestyle{cp->tf} dans les registres du processeur.
Ainsi, lorsque \xvf{exec} retourne, il va renvoyer la valeur que lui a renvoyé
le gestionnaire de l'appel système [\xvline{syscall.c:/eax.=.syscalls/}].
Par convention, les appels système renvoient des nombres négatifs pour
signaler des erreurs et des nombres positifs en cas de succès.
Si le numéro d'appel système est invalide, \xvf{syscall} affiche une erreur
puis renvoie -1.

Les chapitres suivants vont étudier l'implémentation de certains
appels système particuliers.
Ce chapitre se concentre sur les mécanismes des appels système.
Il reste un mécanisme que nous n'avons pas étudié~: récupérer les arguments
des appels système.
Les fonctions auxiliaires \xvf{argint}, \xvf{argptr}, \xvf{argstr} et
\xvf{ardfd} récupèrent le n\up{ème} argument d'un appel système
comme un entier, un pointeur, une chaîne de caractères ou un descripteur
de fichiers.
\xvf{Argint} utilise le registre \registre{esp} de l'espace utilisateur pour
localiser le n\up{ème} argument~: \registre{esp} pointe sur
l'adresse de retour de la petite fonction de bibliothèque qui utilise
\codestyle{int} pour implémenter l'appel système.
Les arguments sont juste au-dessus, à \codestyle{esp+4}.
Ainsi, le n\up{ème} argument se trouve à \registre{esp+4+4*n}.

\xvf{Argint} appelle \xvf{fetchint} pour lire la valeur à cette adresse dans
la mémoire utilisateur et l'écrire dans \codestyle{*ip}.
\xvf{Fetchint} peut simplement convertir l'adresse en un pointeur car
l'utilisateur et le noyau partagent la même table des pages, mais le noyau doit
s'assurer que le pointeur pointe vers la partie utilisateur de
l'espace d'adressage.
Le noyau a configuré la MMU pour s'assurer que le processus ne peut pas accéder
à de la mémoire en dehors de sa mémoire locale privée~: si un programme
utilisateur tente de lire ou d'écrire de la mémoire à une adresse à
\codestyle{p->sz} ou plus haut, le processeur va provoquer une trappe
de segmentation, et \xvf{trap} va terminer le processus, comme vu précédemment.
Le noyau peut quant à lui accéder à toute adresse que l'utilisateur pourrait
avoir indiquée, il doit donc explicitement vérifier que l'adresse soit inférieure
à \codestyle{p->sz}.

\xvf{Argptr} récupère le \codestyle{n}\up{ème} argument de l'appel système
et vérifie que cet argument soit bien un pointeur valide dans
l'espace utilisateur.
Il est à noter que deux vérifications sont effectuées durant l'appel à
\xvf{argptr}.
Premièrement, le pointeur sur la pile utilisateur est vérifié pendant
la récupération de l'argument.
Puis l'argument, lui-même un pointeur utilisateur, est vérifié.

\xvf{Argstr} interprète le \codestyle{n}\up{ème} argument comme étant
un pointeur.
Elle s'assure que le pointeur pointe sur une chaîne de caractères
se terminant par
un octet nul et que l'intégralité de cette chaîne est
située en dessous de la fin
de la partie utilisateur de l'espace d'adressage.

Finalement, \xvfct{argfd}{sysfile.c:/^argfd/} utilise \xvf{argint}
pour récupérer un numéro de descripteur de fichier, vérifie s'il s'agit
d'un descripteur de fichier valide et renvoie la structure
\codestyle{struct file} correspondante.

Les implémentations des appels système (par exemple \fichier{sysproc.c} et 
\fichier{sysfile.c}) sont généralement des surcouches~: elles décodent
les arguments en utilisant \xvf{argint}, \xvf{argptr} et \xvf{argstr} puis
appellent l'implémentation réelle.
Dans le chapitre \ref{chap:mem}, \codestyle{sys\_exec} utilise ces fonctions
pour accéder à ses arguments.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Interruptions
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code~: Interruptions}
  \label{sec:code_interruptions}

Les périphériques sur la carte mère peuvent générer des interruptions, et xv6
doit configurer le matériel pour gérer ces interruptions.
Les périphériques provoquent généralement des interruptions afin de signaler
au noyau qu'un certain évènement matériel s'est produit, comme la fin
d'une entrée/sortie.
Les interruptions sont théoriquement optionnelles, dans le sens où le noyau
pourrait, à la place, interroger périodiquement (ou
\emph{poller}\ndtshort{Nous emploierons dans la suite les barbarismes
issus du verbe anglais \emph{to poll\/} pour
désigner cette vérification périodique, faute de terme communément admis.})
les périphériques pour vérifier si de nouveaux évènements ont eu lieu.
Les interruptions sont préférables au polling lorsque les évènements sont
relativement rares, car le polling gaspille du temps processeur.
La gestion des interruptions partage en partie du code existant pour
les appels système et les exceptions.

Les interruptions sont similaires aux appels système, si ce n'est que
les périphériques peuvent les générer à n'importe quel moment.
Il y a un composant sur la carte mère pour alerter le processeur
lorsqu'un périphérique réclame de l'attention (par exemple lorsque l'utilisateur
a tapé un caractère sur le clavier).
Il faut programmer les périphériques pour qu'ils génèrent des interruptions
et faire en sorte que le processeur les reçoive.

Regardons maintenant le périphérique horloge et ses interruptions.
Nous aimerions que l'horloge génère une interruption, disons 100 fois
par seconde, de sorte que le noyau puisse comptabiliser le temps qui passe
et
donner ainsi des tranches de temps aux différents processus
en cours d'exécution.
Le choix de 100 fois par seconde donne une performance interactive décente
tout en évitant de surcharger le processeur avec des interruptions à traiter.

Comme le processeur x86 lui-même, les cartes mères des PC ont évolué,
et la façon dont les interruptions sont acheminées a également évolué.
Les premières cartes avaient un simple contrôleur d'interruptions programmable
(appelé PIC).
Avec l'avènement des cartes multiprocesseurs, une nouvelle méthode de gestion
des interruptions était nécessaire, car chaque processeur doit disposer
de son contrôleur d'interruptions pour traiter les interruptions qui
lui sont envoyées et il doit y avoir une méthode pour acheminer
les interruptions vers les processeurs.
Cette méthode est composée de 2 parties~: une située dans le système
des entrées/sorties (appelée IO APIC\ndtshort{
\frquote{APIC} est l'acronyme de \emph{Advanced Programmable Interrupt Controller}.
Il s'agit d'un composant matériel du PC.},
\codestyle{ioapic.c}), et l'autre
rattachée à chaque processeur (appelée APIC local, \codestyle{lapic.c}).
Xv6 est conçu pour une carte multi-processeurs~: il ignore les interruptions
du PIC et configure l'IOAPIC et les APIC locaux.

L'IOAPIC contient un tableau et le processeur peut en programmer les entrées
grâce à l'adressage des entrées/sorties en mémoire.
Pendant l'initialisation, xv6 programme les portes~:
\xvfct{tvinit}{trap.c:/^tvinit/} initialise l'entrée 0 de la table IDT et la lie
à \codestyle{vector0}, et ainsi de suite.
Les périphériques spécifiques permettent des interruptions particulières
et spécifient à quel processeur elles doivent être envoyées.
Par exemple, xv6 envoie les interruptions du clavier au processeur 0
[\xvline{console.c:/^consoleinit/}],
et les interruptions des disques vers le plus haut processeur du système,
comme nous le verrons ultérieurement.

La puce horloge se situe à l'intérieur du LAPIC afin que chaque processeur
puisse recevoir des interruptions de l'horloge de façon indépendante.
Xv6 les active dans \xvfct{lapicinit}{lapic.c:/^lapicinit/}.
La ligne clef est celle qui programme l'horloge
[\xvline{lapic.c:/lapicw.TIMER/}].
Cette ligne dit au LAPIC de générer périodiquement une interruption vers
IRQ\_TIMER, qui correspond à IRQ 0.
La ligne \xvline{lapic.c:/lapicw.TPR/} autorise les interruptions sur
le LAPIC de chaque processeur, ce qui lui permettra de recevoir
les interruptions.

Un processeur peut contrôler s'il veut recevoir les interruptions grâce
à l'indicateur \codestyle{IF} du registre \registre{eflags}.
L'instruction \codestyle{cli} désactive les interruptions sur le processeur
en effaçant \codestyle{IF}, et l'instruction \codestyle{sti} les active.
Xv6 désactive les interruptions durant le démarrage du processeur principal
[\xvline{bootasm.S:/cli/}] et des autres processeurs
[\xvline{entryother.S:/cli/}].
L'ordonnanceur xv6 associé à chaque processeur active les interruptions
[\xvline{proc.c:/sti/}].
Pour empêcher que certaines parties de code soient interrompues,
xv6 désactive temporairement les interruptions (voir par exemple
\xvfct{switchuvm}{vm.c:/^switchuvm/}).

L'horloge envoie des interruptions via le vecteur 32 (que xv6 a choisi
pour gérer IRQ 0), ce que xv6 configure dans \xvfct{idtinit}{main.c:/idtinit/}.
La seule différence entre vecteur 32 et vecteur 64 (le vecteur
des appels système) est que le vecteur 32 est une porte d'interruption et non
de trappe.
Les portes d'interruption initialisent \codestyle{IF} à 0 de sorte que
le processeur interrompu ne reçoive plus d'interruption pendant le traitement de
l'interruption courante.
À partir d'ici et jusqu'à \xvf{trap}, les interruptions suivent le même
chemin de code que les appels système et les exceptions, construisant
un contexte de trappe.

Pour une interruption de l'horloge, \xvf{trap} n'effectue que deux actions~:
la première est
l'incrémentation de la variable \codestyle{ticks} [\xvline{trap.c:/ticks!+!+/}]
et l'appel de \xvf{wakeup}.
\label{retour-interruption}
La deuxième action, comme nous le verrons dans le chapitre \ref{chap:sched},
peut provoquer le retour de l'interruption dans un processus différent.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pilotes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Pilotes}
  \label{sec:pilotes}

Un \emph{pilote} est le code au sein d'un système d'exploitation pour gérer
un périphérique particulier~: il demande au périphérique matériel d'effectuer
des opérations, le configure pour générer des interruptions
lorsqu'il a terminé les opérations et traite les interruptions résultantes.
Il peut être délicat d'écrire des pilotes, car ces derniers s'exécutent
de manière concurrente avec les périphériques.
De plus, le pilote doit connaître l'interface des périphériques (par exemple
quel port d'entrée/sortie fait quoi) et cette interface peut être complexe
et peu documentée.

Le pilote de disque est un bon exemple.
Il copie des données depuis et vers le disque.
Les disques présentent habituellement les données comme
une séquence numérotée de \emph{secteurs} de 512~octets~:
le secteur 0 comprend les 512 premiers octets,
le secteur 1 les 512 suivants, etc.
La taille des blocs qu'utilise un système d'exploitation pour
son système de fichiers peut être différente de la taille des secteurs
du disque, mais en général la taille des blocs est un multiple de celle
des secteurs.
Les blocs de xv6 ont la même taille que les secteurs disques.
Pour représenter un bloc, xv6 utilise une structure \codestyle{struct buf}
[\xvline{buf.h:/^struct.buf/}].
Les données dans cette structure sont souvent désynchronisées par rapport
au disque~: elles peuvent ne pas encore avoir été lues depuis le disque
(le disque est en train de les lire, mais il n'a pas encore renvoyé le contenu
des secteurs), ou elles peuvent avoir été mises à jour, mais pas encore
écrites. Le pilote doit s'assurer que le reste de xv6 ne soit pas troublé
lorsque la structure est désynchronisée par rapport au disque.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Code : Pilote de disque
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Code~: Pilote de disque}
  \label{sec:code_pilote_de_disque}

Le périphérique IDE fournit un accès aux disques connectés au contrôleur IDE
standard du PC.
IDE est maintenant démodé par rapport à SCSI et SATA, mais
l'interface IDE est simple et permet de se concentrer sur la structure globale
d'un pilote, plutôt que sur les détails d'un composant matériel particulier.

Xv6 représente les blocs de son système de fichiers en utilisant des
\codestyle{struct buf} [\xvline{buf.h:/^struct.buf/}].
\codestyle{BSIZE} [\xvline{fs.h:/BSIZE/}] est identique à la taille des secteurs
IDE et ainsi, chaque tampon représente le contenu d'un secteur sur
un disque particulier.
Les champs \codestyle{dev} et \codestyle{sector} indiquent le numéro
de périphérique et de secteur et le champ \codestyle{data} est une copie
en mémoire du secteur disque.
Bien que le système de fichier de xv6 ait choisi une valeur de \codestyle{BSIZE}
identique à la taille d'un secteur IDE, le pilote peut gérer
un \codestyle{BSIZE} qui soit un multiple de la taille des secteurs.
Les systèmes d'exploitation utilisent souvent des blocs plus grands
que 512~octets pour obtenir un meilleur débit avec les disques.

Le champ \codestyle{flags} donne les relations entre la mémoire et le disque~:
l'indicateur \codestyle{B\_VALID} signifie que \codestyle{data} a été lu,
et l'indicateur \codestyle{B\_DIRTY} signifie que \codestyle{data} doit
être écrit sur le disque.

Le noyau initialise le pilote de disque lors du démarrage, en appelant
\xvfct{ideinit}{ide.c:/^ideinit/} depuis \xvfct{main}{main.c:/ideinit/}.
\xvf{Ideinit} appelle \xvf{ioapicenable} pour autoriser les interruptions
\codestyle{IDE\_IRQ} [\xvline{ide.c:/ioapicenable/}].
L'appel à \codestyle{ioapicenable} autorise les interruptions uniquement sur
le dernier processeur (\codestyle{ncpu-1})~: sur un système à deux processeurs,
c'est le processeur 1 qui gère les interruptions des disques.

Ensuite, la fonction \xvf{ideinit} interroge les disques.
Elle commence en appelant \xvfct{idewait}{ide.c:/idewait.0/} pour attendre que
le disque soit prêt à accepter des commandes.
Une carte mère PC présente les bits d'état du disque sur
le port d'entrée/sortie \adresse{0x1F7}.
\xvfct{Idewait}{ide.c:/^idewait/} interroge périodiquement ces bits d'états
jusqu'à ce que le bit d'activité (\codestyle{IDE\_BUSY}) soit nul et que
le bit prêt (\codestyle{IDE\_DRDY}) soit à 1.

Maintenant que le contrôleur de disque est prêt, \xvf{ideinit} peut déterminer
le nombre de disques présents\ndtshort{Avec le contrôleur IDE,
il ne peut y avoir au maximum
que deux disques sur la carte mère.}.
Il suppose que le disque 0 est présent, puisque le chargeur d'amorçage
ainsi que le noyau ont tous deux été chargés depuis ce disque 0, mais il doit
vérifier la présence du disque 1.
Il écrit sur le port d'entrée/sortie \adresse{0x1F6}
pour sélectionner le disque 1,
puis attend un peu que le bit d'état montre que le disque est prêt
[\xvline{ide.c:/Check.if.disk.1/,/^..\}/}].
S'il ne l'est pas, \xvf{ideinit} suppose que le disque est absent.

Après \xvf{ideinit}, le disque n'est plus utilisé jusqu'à ce que
le \emph{buffer-cache}\ndtshort{Comme évoqué dans le chapitre~\ref{chap:first},
nous préférons utiliser le terme original non traduit.}
appelle \xvf{iderw}, qui met à jour
un tampon verrouillé de la façon spécifiée par les indicateurs :
si \codestyle{B\_DIRTY} est activé, \xvf{iderw} écrit le tampon sur le disque~;
si \codestyle{B\_VALID} n'est pas activé, \xvf{iderw} lit le tampon depuis
le disque.

Les accès disques prennent en général plusieurs millisecondes, soit un temps
très long pour un processeur.
Le chargeur d'amorçage émet des commandes de lecture de disque et lit
en boucle les bits d'état jusqu'à ce que les données soient prêtes
(voir annexe \ref{app:boot}).
Ce \emph{polling} ou \emph{attente active} est acceptable dans
un chargeur d'amorçage qui n'a rien de mieux à faire.
\label{sec:idequeue}
En revanche, dans un système d'exploitation, il est plus efficace de laisser
un autre processus s'exécuter sur le processeur et s'arranger pour recevoir
une interruption lorsque le disque aura terminé ses opérations.
\xvf{Iderw} opte pour cette seconde approche, en conservant la liste
des requêtes disques en attente dans une file et en utilisant les interruptions
pour déterminer le moment où se termine chaque requête.
Bien que \xvf{iderw} conserve une file de requêtes, le contrôleur disque IDE
ne peut, lui, s'occuper que d'une opération à la fois.
Le pilote de disque conserve l'invariant qu'il a envoyé le tampon
situé en tête de la file
vers le disque~; les autres attendent simplement leur tour.

\xvfct{Iderw}{ide.c:/^iderw/} ajoute le tampon \codestyle{b} en queue de la file
[\xvline{ide.c:/Append/,/pp.=.b/}].
Si le tampon est en tête de la file, \xvf{iderw} doit l'envoyer vers le disque
en appelant \xvf{idestart}
[\xvline{ide.c:/Start.disk.if.necessary/,/idestart/}]~;
autrement le tampon sera traité une fois que les tampons avant lui auront été
pris en charge.

\xvfct{Idestart}{ide.c:/^idestart/} démarre soit une lecture,
soit une écriture (en fonction des indicateurs) pour le périphérique
et le secteur du tampon.
Si l'opération est une écriture, \xvf{idestart} doit fournir
les données [\xvline{ide.c:/outsl/}].
\xvf{Idestart} copie les données dans un tampon du contrôleur de disque
en utilisant l'instruction \codestyle{outsl}~;
utiliser des instructions du processeur pour copier les données depuis ou vers
le périphérique est appelé \frquote{entrées/sorties programmées}.
Finalement, le disque émettra une interruption pour signaler que les données
ont été écrites sur le disque.
Si l'opération est une lecture, l'interruption signalera que les données
sont prêtes, et le gestionnaire pourra les lire.
Il est à noter que \xvf{idestart} possède une connaissance détaillée
du périphérique IDE, et qu'il écrit les bonnes valeurs sur les bons ports.
Si n'importe lequel de ces \codestyle{outb} était faux, le périphérique IDE
ferait quelque chose de différent de ce qui est désiré.
Connaître tous ces détails et les utiliser convenablement est l'une des raisons
qui rend l'écriture des pilotes de périphériques difficile.

Ayant ajouté la requête à la file et l'ayant démarrée si nécessaire,
\xvf{iderw} doit attendre le résultat.
Comme évoqué ci-dessus, le \emph{polling} ne permet pas une utilisation
efficace du processeur.
À la place, \xvf{iderw} libère le processeur pour les autres processus
en utilisant \xvf{sleep}, attendant que le gestionnaire d'interruption
modifie les indicateurs du tampon pour signaler que l'opération est terminée
[\xvline{ide.c:/while.*VALID/,/sleep/}].
Pendant que ce processus est endormi, xv6 ordonnancera d'autres processus pour
garder le processeur occupé.

Finalement, le disque terminera l'opération et génèrera une interruption.
\xvf{Trap} appellera \xvf{ideintr} pour la gérer [\xvline{trap.c:/ideintr/}].
\xvfct{Ideintr}{ide.c:/^ideintr/} consulte le premier tampon de la file
pour déterminer quelle opération était en cours.
Si le tampon était en cours de lecture et que le contrôleur de disque a
des données en attente, \xvf{ideintr} lit ces données depuis le tampon du
contrôleur de disque vers la mémoire avec \codestyle{insl}
[\xvline{ide.c:/Read.data/,/insl/}].
Maintenant, le tampon est prêt~: \xvf{ideintr} active \codestyle{B\_VALID},
désactive \codestyle{B\_DIRTY} et réveille tous les processus en attente
du tampon [\xvline{ide.c:/Wake.process/,/wakeup/}].
Enfin, \xvf{ideintr} doit traiter le prochain tampon en attente sur le disque
[\xvline{ide.c:/Start.disk/,/idestart/}].


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Dans la réalité
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Le monde réel}
  \label{sec:dans_la_realite_trap}

Supporter tous les périphériques d'une carte mère de PC dans toute
sa splendeur est un travail considérable, car il existe beaucoup
de périphériques, ils ont beaucoup de fonctionnalités
et les protocoles entre périphériques et pilotes peuvent être complexes.
Dans nombre de systèmes d'exploitation, l'ensemble des pilotes représente
plus de lignes de code que le cœur du noyau.

Les pilotes de périphériques réels sont bien plus complexes que le pilote
de disque de ce chapitre, mais l'idée de base reste la même~:
les périphériques sont généralement plus lents que le processeur,
aussi le matériel utilise les interruptions pour informer
le système d'exploitation d'un changement de statut.
Les contrôleurs de disques modernes acceptent généralement un lot de requêtes
simultanées et vont jusqu'à réordonnancer ces requêtes eux-mêmes
pour une utilisation plus efficace
du bras de disque.
Lorsque les disques étaient plus simples, les systèmes d'exploitation
réordonnançaient souvent eux-mêmes la file.

Beaucoup de systèmes d'exploitation possèdent des pilotes pour SSD
(\emph{Solid-State Disks\/}) car ils fournissent
un accès plus rapide aux données.
Mais, bien qu'un SSD fonctionne complètement différemment
d'un disque mécanique traditionnel, ces deux types de périphériques fournissent
une interface basée sur des blocs, et lire/écrire des blocs sur un SSD
est toujours plus coûteux que de lire/écrire dans la RAM.

Les autres matériels sont étonnamment similaires aux disques~: les tampons
des périphériques réseaux contiennent des paquets, les tampons
des périphériques audio contiennent des extraits sonores,
les tampons des cartes graphiques contiennent des données vidéos et
des séquences de commandes.
Les périphériques à bande passante élevée -- disques, cartes graphiques et
cartes réseaux -- utilisent souvent l'accès direct à la mémoire ou DMA
(\emph{Direct Acces Memory\/}) au lieu des entrées/sorties programmées
(\codestyle{insl}, \codestyle{outsl}).
Le DMA permet aux périphériques d'accéder directement à la mémoire physique.
Le pilote donne au périphérique l'adresse physique des données du tampon
et le périphérique copie directement vers ou depuis la mémoire principale,
générant une interruption lorsque la copie est terminée.
Le DMA est plus rapide et plus efficace que les entrées/sorties programmées
et est moins coûteux pour les caches mémoires du processeur.

Certains pilotes échangent dynamiquement entre \emph{polling} et interruptions,
car utiliser des interruptions peut être coûteux, mais utiliser
du \emph{polling} peut engendrer un délai jusqu'à ce que le pilote traite
un évènement. Par exemple, un pilote réseau qui reçoit une rafale de paquets
peut passer des interruptions au \emph{polling} puisqu'il sait que
d'autres paquets doivent être immédiatement traités et
qu'il est moins coûteux de les prendre en compte en utilisant le \emph{polling}.
Une fois qu'il n'y aura plus de paquets à traiter, le pilote peut revenir
aux interruptions, pour être immédiatement alerté lors de l'arrivée
ultérieure d'un nouveau paquet.

Le pilote IDE route statiquement les interruptions vers
un processeur particulier.
Certains pilotes configurent l'IOAPIC pour router les interruptions
vers plusieurs processeurs pour répartir le traitement des paquets.
Par exemple, un pilote réseau pourrait s'arranger pour envoyer
les interruptions pour les paquets d'une connexion réseau au processeur
qui gère cette connexion, pendant que les interruptions des paquets
d'une autre connexion sont envoyées à un autre processeur.
Ce routage peut devenir assez sophistiqué~; par exemple,
si certaines connexions réseau sont de courte durée tandis que d'autres
sont de longue durée et que le système d'exploitation veut garder
tous les processeurs actifs pour atteindre un débit élevé.

Si un programme lit un fichier, les données pour ce fichier sont copiées
deux fois.
Premièrement, elles sont copiées depuis le disque vers la mémoire du noyau
par le pilote puis, plus tard, elles sont copiées depuis l'espace noyau vers
l'espace utilisateur par l'appel système \codestyle{read}.
Si le programme envoie ensuite les données à travers le réseau,
elles seront copiées deux fois de plus~: de l'espace utilisateur vers
l'espace noyau et de l'espace noyau vers le périphérique réseau.
Pour aider les applications pour lesquelles l'efficacité est importante
(par exemple servir des images populaires sur le net),
les systèmes d'exploitation utilisent des chemins spéciaux dans le code
pour éviter
les copies. Par exemple, dans les systèmes d'exploitation réels, les tampons
ont généralement la même taille que les pages, de sorte que les copies
en lecture seule puissent être liées dans l'espace d'adressage d'un processus
en utilisant la MMU, sans aucune copie.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercices
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section {Exercices}
  \label{sec:exercices_trap}

\begin{enumerate}
  \item{
    Mettez un point d'arrêt à la première instruction de \codestyle{syscall}
    pour capturer le tout premier appel système (par exemple,
    \codestyle{br syscall}).
    Quelles valeurs sont sur la pile à ce moment ?
    Expliquez le résultat x/37x \$esp à ce poit d'arrêt avec chaque valeur
    étiquetée de ce qu'elle est (par exemple, \registre{ebp} pour trappe,
    contexte de trappe \registre{eip}, espace de travail...).
  }
  \item{
    Ajoutez un nouvel appel système permettant d'obtenir l'heure UTC actuelle
    et de la renvoyer à un programme utilisateur.
    Vous voudrez peut-être utiliser la fonction \codestyle{cmostime}
    [\xvline{lapic.c:/cmostime/}], pour lire l'horloge temps réel.
    Le fichier \fichier{date.h} contient la définition de
    \codestyle{struct rtcdate} [\xvline{date.h:/rtcdate/}], que vous fournirez
    en argument de type pointer à \codestyle{cmostime}.
  }
  \item{
    Écrivez un pilote de disque qui supporte le standard SATA (recherchez SATA
    sur le Web).
    Contrairement à IDE, SATA n'est pas obsolète.
    Utilisez la commande \emph{tagged command queuing} de SATA pour émettre
    plusieurs commandes au disque, de sorte que le disque puisse
    les réordonnancer lui-même pour obtenir de meilleures performances. 
  }
  \item{
    Ajoutez un pilote simple pour une carte Ethernet.
  }
\end{enumerate}
